[
	{
    "question":"メモリセルにフリップフロップ回路を利用したものはどれか。",
    "answer1": "DRAM", 
    "answer2": "EEPROM",
    "answer3": "SDRAM",
    "answer4": "SRAM",
    "correct": "SRAM",
    "comment": "フリップフロップ回路は、2つの安定状態をもつことで1ビットの状態を表現することが可能な順序回路で、キャッシュメモリを構成するSRAMの記憶セルに使用されています。DRAMと比較してリフレッシュ動作が不要、消費電力が少ないなどの理由で読み書きを高速化しやすい長所があります。" 
    },
    {
    "question":"CPUの処理時間を微小時間に分割し，それを実行可能な状態にあるタスクに割り当てることを何というか。",
    "answer1": "オーバレイ", 
    "answer2": "スワッピング",
    "answer3": "タイムスライシング",
    "answer4": "リアルタイム処理",
    "correct": "タイムスライシング",
    "comment": "タイムスライシングは、複数あるタスクを一定時間ごとに入れ替えながら処理を行うマルチタスクシステムやタイムシェアリングシステムにおいて、各タスクやユーザに処理時間単位を割り当てられることをいいます。" 
    },
    {
    "question":"CASEツールが提供する機能のうち，上流CASEツールに属するものはどれか。",
    "answer1": "DFDの作成支援", 
    "answer2": "テストデータの作成支援",
    "answer3": "プログラムの自動生成",
    "answer4": "ライブラリの管理支援",
    "correct": "DFDの作成支援",
    "comment": "CASEツール(Computer Aided Software Engineering Tool)は、コンピュータの支援によりソフトウェアの開発作業や保守を効率的に行うようにする開発支援のためツールです。要件定義から内部設計までの上流工程を支援する上流CASEと、プログラム設計からテスト保守までの下流工程を支援する下流CASE、および開発工程のすべてをカバーする統合CASEに分類されます。" 
    },
    {
    "question":"直接編成ファイルにおけるレコードのキー値を格納アドレスに変換したハッシュ値の分布として，理想的なものはどれか。",
    "answer1": "一様分布", 
    "answer2": "幾何分布",
    "answer3": "二項分布",
    "answer4": "ポアソン分布",
    "correct": "一様分布",
    "comment": "ハッシュ値が重複すると格納アドレスの競合が発生するので、ハッシュ法では同じハッシュ値の発生確率ができるだけ低くなっていることが理想です。" 
    },
    {
    "question":"LRUアルゴリズムで，ページ置換えの判断基準に用いられる項目はどれか。",
    "answer1": "最後に参照した時刻", 
    "answer2": "最初に参照した時刻",
    "answer3": "単位時間当たりの参照頻度",
    "answer4": "累積の参照回数",
    "correct": "最後に参照した時刻",
    "comment": "LRU(Least Recently Used)は、ページアウト要求があった場合に管理している中で「最後に参照された時刻が最も昔であるページ」を置換え対象とするアルゴリズムです。このアルゴリズムにより最近参照されたページが主記憶に残り、使用頻度の低いページは新しいページと入れ替わることになります。" 
    },
    {
    "question":"オープンソースの統合開発環境であって，アプリケーション開発のためのソフトウェア及び支援ツール類をまとめたものはどれか。",
    "answer1": "Eclipse", 
    "answer2": "Perl",
    "answer3": "PHP",
    "answer4": "Ruby",
    "correct": "Eclipse",
    "comment": "Eclipse(イクリプス，エクリプス)は、IBMによって開発されたオープンソースの統合開発環境です。主にJavaの開発環境として使用されていますが、プラグインを組込むことで機能が拡張できるように設計されているため、多様なプログラム言語への対応をはじめWeb開発などの様々な開発局面での使用が可能になっています。" 
    },
    {
    "question":"手続型言語のコンパイラが行う処理のうち，最初に行う処理はどれか。",
    "answer1": "意味解析", 
    "answer2": "構文解析",
    "answer3": "最適化",
    "answer4": "字句解析",
    "correct": "字句解析",
    "comment": "コンパイルの流れ\n字句解析⇒構文解析⇒意味解析⇒最適化" 
    },
    {
    "question":"OSが記憶領域の割当てと解放を繰り返すことによって，細切れの未使用領域が多数できてしまう場合がある。この現象を何というか。",
    "answer1": "コンパクション", 
    "answer2": "スワッピング",
    "answer3": "フラグメンテーション",
    "answer4": "ページング",
    "correct": "フラグメンテーション",
    "comment": "フラグメンテーションとは、主記憶を区画してプログラムに割り当てる結果生じる主記憶上の不連続な未使用領域のことです。未使用領域の合計が実行するタスクより大きくても不連続なためプログラムのロードができず、タスクを実行に使えない領域となっている状態を表しています。" 
    },
    {
    "question":"仮想記憶方式の一つに，仮想アドレス空間を固定長の領域に分割して管理するものがある。この固定長の領域を示す用語はどれか。",
    "answer1": "セクタ", 
    "answer2": "セグメント",
    "answer3": "フレーム",
    "answer4": "ページ",
    "correct": "ページ",
    "comment": "ページング方式は、仮想アドレス空間を「ページ」と呼ばれる固定長の区画に分割，同時に主記憶上も同じように固定長に分割して、このページ単位で主記憶と補助記憶装置のアドレス変換を行う方式です。" 
    },
    {
    "question":"二次電池(充電式電池)はどれか。",
    "answer1": "アルカリマンガン乾電池", 
    "answer2": "酸化銀電池",
    "answer3": "燃料電池",
    "answer4": "リチウムイオン電池",
    "correct": "リチウムイオン電池",
    "comment": "小型の二次電池(充電式電池)には、ニカド電池、ニッケル水素電池、リチウムイオン電池があります。" 
    },
    {
    "question":"記憶領域の動的な割当て及び解放を繰り返すことによって，どこからも利用されない記憶領域が発生することがある。このような記憶領域を再び利用可能にする処理はどれか。",
    "answer1": "ガーベジコレクション", 
    "answer2": "スタック",
    "answer3": "ヒープ",
    "answer4": "フラグメンテーション",
    "correct": "ガーベジコレクション",
    "comment": "ガーベジコレクションは、プログラムが動的に確保したメモリ領域のうち、不要になった部分を自動的に解放して、再び使用可能にする機能です。ガーベジ(garbage)には「ゴミ」とか「くず」といった意味があるので、直訳するとゴミ拾い、くず集めみたいな感じです。不要になった部分を集めるのでこのような名前になっています。" 
    },
    {
    "question":"Linuxに代表されるソフトウェアであって，再配布の自由，再配布時のソースコード包含，派生ソフトウェア改変の許諾などが要求されるものを何というか。",
    "answer1": "オープンソースソフトウェア", 
    "answer2": "コンポーネントウェア",
    "answer3": "シェアウェア",
    "answer4": "ミドルウェア",
    "correct": "オープンソースソフトウェア",
    "comment": "オープンソースソフトウェア(Open Source Software)は、ソフトウェア作者の著作権を守ったままソースコードを無償公開することを意味するライセンス形態、又はその形態で配布されるソフトウェアです。" 
    },
    {
    "question":"二つの安定状態をもつ順序回路はどれか。",
    "answer1": "NANDゲート", 
    "answer2": "加算器",
    "answer3": "コンデンサ",
    "answer4": "フリップフロップ",
    "correct": "フリップフロップ",
    "comment": "フリップフロップは、2つの安定状態をもつことで1ビットの状態を表現することができる順序回路で、SRAMの記憶セルに使用されています。DRAMのような定期的なリフレッシュ動作が必要ないため高速な処理が可能です。" 
    },
    {
    "question":"OSが提供する機能を最小限のメモリ管理やプロセス管理などに限定し，ファイルシステムなど他のOS機能はサーバプロセスとして実現されているものはどれか。",
    "answer1": "シングルユーザモード", 
    "answer2": "マイクロカーネル",
    "answer3": "マルチスレッド",
    "answer4": "モノリシックカーネル",
    "correct": "マイクロカーネル",
    "comment": "マイクロ\nOSが提供する機能を最小限のメモリ管理やプロセス管理などに限定し，ファイルシステムなど他のOS機能はサーバプロセスとして実現されている" 
    },
    {
    "question":"プログラムを構成するモジュールの結合を，プログラムの実行時に行う方式はどれか。",
    "answer1": "インタプリタ", 
    "answer2": "オーバレイ",
    "answer3": "静的リンキング",
    "answer4": "動的リンキング",
    "correct": "動的リンキング",
    "comment": "動的リンキングは、プログラムの実行中にそのモジュールが必要となった時点で結合して利用する方式です。主に共用ライブラリやシステムライブラリなどをプログラムで使用するときに使われます。ダイナミックリンキングともいいます。" 
    }
        
]
